---
title: "素数判定法の実装"
date: 2018-02-15T00:40:15+09:00
draft: true
---

# Miller Rabin の素数判定法

乱択アルゴリズム. 外す可能性もあるらしい.

## 準備

### 補題

$p$ を素数とする. $x \in\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ のとき, $x^2 = 1 \Rightarrow x = \pm 1$

これは $x^2 - 1 = (x-1)(x+1) \equiv 0 \ \mathrm{mod} \ p$  と, $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ が整域なことからわかる.

### 定理

$n$ を奇素数とする. このとき, $n-1$ は(偶数なので)ある正整数 $s$  と奇数 $d$ を用いて $n-1 = 2^s d$ と表示できる. このとき, 任意の $a \in (\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times$ に対して, 以下の2つのうち少なくとも1つは成立する.

1. $a^d \equiv 1 \ (\mathrm{mod} \ n)$
2. ある $0 \le r \le s - 1$ に対して $a^{2^rd} \equiv -1 \ (\mathrm{mod} \ n)$

この定理の対偶が素数判定の要になる. すなわち, 奇数 $n$ に対して, $n-1$ を上記のように表示したとき, ある $a\in(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times$ が存在し

1. $a^d \neq 1$
2. 任意の $0 \le r \le s-1$ が存在し, $a^{2^rd} \neq -1$

がどちらも成り立つならば, $n$ は合成数である.

これは上記の特殊な条件を満たす $a$ がひとつでも存在すれば, $n$ が合成数であることは証明できる. 一方で, この条件を満たさない $a\in(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times$ が「ひとつも存在しない」ケースであってもこれが素数であるとは限らない.

合成数の場合は, 上の条件を満たす $a$ は普通たくさんあり, サンプリングを複数回行えば
